---
title: redis内部数据结构
date: 2019-08-05 23:07:04
tags: db
---

第一个层面：
    string
    list
    hash
    set
    sorted set

第二个层面（底层数据结构）：
    dict
    sds
    ziplist
    quicklist
    skiplist

几个指标：
    存储效率
    快速响应时间，高吞吐量
    单线程

dict: 为了解决算法中的查找问题，一般查找分两类，平衡树和hash表，在不要求数据有序存储以及较低hash冲突的情况下适用，查找效率接近O(1)
采用某个哈希函数从key计算得到在哈希表中的位置，采用拉链法解决冲突，并在装载因子（load factor）超过预定值时自动扩展内存，引发重哈希（rehashing）。Redis的dict实现最显著的一个特点，就在于它的重哈希。它采用了一种称为增量式重哈希（incremental rehashing）的方法，在需要扩展内存时避免一次性对所有key进行重哈希，而是将重哈希操作分散到对于dict的各个增删改查的操作中去。这种方法能做到每次只对一小部分key进行重哈希，而每次重哈希之间不影响dict的操作。dict之所以这样设计，是为了避免重哈希期间单个请求的响应时间剧烈增加，这与前面提到的“快速响应时间”的设计原则是相符的。

sds: Simple Dynamic String
- 可动态扩展内存。sds表示的字符串其内容可以修改，也可以追加。在很多语言中字符串会分为mutable和immutable两种，显然sds属于mutable类型的。
- 二进制安全（Binary Safe）。sds能存储任意二进制数据，而不仅仅是可打印字符。
- 与传统的C语言字符串类型兼容。
sds和传统的C语言字符串保持类型兼容，因此它们的类型定义是一样的，都是char *。但是，sds和char *并不等同。sds是Binary Safe的，它可以存储任意二进制数据，不能像C语言字符串那样以字符’\0’来标识字符串的结束，因此它必然有个长度字段。
sds一共有5种类型的header。之所以有5种，是为了能让不同长度的字符串可以使用不同大小的header。这样，短字符串就能使用较小的header，从而节省内存。
一个sds字符串的完整结构，由在内存地址上前后相邻的两部分组成：
- 一个header。通常包含字符串的长度(len)、最大容量(alloc)和flags。sdshdr5有所不同。
- 一个字符数组。这个字符数组的长度等于最大容量+1。真正有效的字符串数据，其长度通常小于最大容量。在真正的字符串数据之后，是空余未用的字节（一般以字节0填充），允许在不重新分配内存的前提下让字符串数据向后做有限的扩展。在真正的字符串数据之后，还有一个NULL结束符，即ASCII码为0的’\0’字符。这是为了和传统C字符串兼容。之所以字符数组的长度比最大容量多1个字节，就是为了在字符串长度达到最大容量时仍然有1个字节存放NULL结束符。
除了sdshdr5之外，其它4个header的结构都包含3个字段：
- len: 表示字符串的真正长度（不包含NULL结束符在内）。
- alloc: 表示字符串的最大容量（不包含最后多余的那个字节）。
- flags: 总是占用一个字节。其中的最低3个bit用来表示header的类型。header的类型共有5种，在sds.h中有常量定义。
sds字符串的header，其实隐藏在真正的字符串数据的前面（低地址方向）。这样的一个定义，有如下几个好处：
- header和数据相邻，而不用分成两块内存空间来单独分配。这有利于减少内存碎片，提高存储效率（memory efficiency）。
- 虽然header有多个类型，但sds可以用统一的char *来表达。且它与传统的C语言字符串保持类型兼容。如果一个sds里面存储的是可打印字符串，那么我们可以直接把它传给C函数，比如使用strcmp比较字符串大小，或者使用printf进行打印。

robj(redis object): 通用的数据结构来存储value值，既能表示一个sds，也能表示一个quicklist，甚至还能表示一个long型